# TD Graphes <br/><red>Non Orientés, Non Pondérés</red>, Non Étiquetés

## Introduction

La classe `Graphe` de ce TD modélise un **graphe <bred>Non Orienté, Non Pondéré</bred>, et Non Étiqueté** (les noms des sommets sont des nombres entiers de `0` à `n-1`, où `n` désigne le nombre total de sommets, au lieu de porter des *étiquettes*/noms).

<bd>**Modélisation d'un graphe** <bred>Non Orienté, Non Pondéré</bred></bd>
Exemple de Graphe **Non Orienté, Non Pondéré**, Non étiqueté

!!! col _3 center
    ```dot
    graph G {
      size="1.7";
      //bgcolor=none
      node [fontsize=20, shape=circle];
      rankdir=LR
      0 -- {1, 2}
      1 -- { 2, 3, 4}
      2 -- 3
      3 -- 4

      {rank=same; 0, 2}
      {rank=same; 1, 3}
      {rank=same; 4}
    }
    ```
    <figcaption><b>Graphe G</b></figcaption>

!!! col _3 center
    $mat=\begin{pmatrix}
    0 & 1 & 1 & 0 & 0\\
    1 & 0 & 1 & 1 & 1\\
    1 & 1 & 0 & 1 & 0\\
    0 & 1 & 1 & 0 & 1\\
    0 & 1 & 0 & 1 & 0\\
    \end{pmatrix}
    $

    <figcaption style="font-size:0.95em;"><b>Matrice d'adjacence du Graphe G<br/>Non Orienté, Non Pondéré, Non étiqueté :<br/>La Matrice est Symétrique<br/>Les entiers de la matrice sont des <code>0</code> ou des <code>1</code><br/>Les Sommets sont des nombres entiers</b></figcaption>

!!! col _3
    ```python
    # Liste de Voisins en Liste de Listes :
    # pour graphes NON étiquetés exclusivement
        voisins = [[1, 2],
                   [0, 2, 3, 4],
                   [0, 1, 3],
                   [1, 2, 4],
                   [1, 3]]
    ```

    ```python
    # Liste de Voisins en Dictionnaire :
    # pour des graphes NON étiquetés, mais
    # "Généralisable" à des graphes Étiquetés
    # en changeant les listes par des dicos
        voisins = {0 : [1, 2],
                   1 : [0, 2, 3, 4],
                   2 : [0, 1, 3],
                   3 : [1, 2, 4],
                   4 : [1, 3]}
    ```

<clear></clear>

!!! remarque
    <bd>:warning: **Notation Matrice d'Adjacence** :warning:</bd>

    Dans ce TD, **les lignes** de la matrice d'adjacence seront notées `s`, **les colonnes** seront notées `v`, ainsi : 
    `mat[s][v] = 0 ou 1`  
    par exemple :
    
    * `mat[0][2] = 1` signifie qu'**il existe** une arête du sommet `0` au sommet `2` et 
    * `mat[4][2]  = 0` signifie qu'**il n'existe pas** d'arête du sommet `4` au sommet `2`

## Classe `Graphe` en POO

On donne la classe incomplète `Graphe` suivante (à compléter) :

```python
class Graphe:
  def __init__(self, mat=[]):
    self.m = mat
  # ... à compléter ...

if __name__ == "__main__":
  m1 = [[0,1,1,0],
        [1,0,1,1],
        [1,1,0,1],
        [0,1,1,0]]
  g1 = Graphe(m1)
  m2 = [[0,1,1,0,0],
        [1,0,1,1,1],
        [1,1,0,1,0],
        [0,1,1,0,1],
        [0,1,0,1,0]]
  g2 = Graphe(m2)
```

!!! remarque
    <bd>:warning: **Convention dans les questions du TD** :warning:</bd>
    On ne précisera jamais, dans les méthodes suivantes, s'il faut inclure l'instance `self`, ou pas.
    A vous de vous adapter. Seuls les paramètres autres que `self` sont précisés.

## Matrice d'Adjacence

1. Créer une méthode `afficher_matrice()` qui affiche la matrice d'adjacence dans un Terminal
2. Créer une méthode `admet_mat_symetrique()` qui renvoie en sortie un booléen : 

    * `True` si la matrice d'adjacence de l'instance courante (`self`) est symétrique
    * `False` sinon

3. Créer une méthode `check_symetrie_matrice()` qui :

    * lève une erreur (`raise`) si la matrice n'est pas symétrique
    * ne fait rien sinon

4. Modifier le constructeur `__init__(mat=[])` afin que celui-ci renvoie un message d'erreur lorsque l'utilisateur tente d'intancier un objet graphe (Non Orienté) dont la matrice d'Adjacence n'est pas symétrique.

## Sommets

1. Créer une méthode qui renvoie l' `ordre()->int` du graphe (son nombre `n` de sommets)
2. Créer une méthode `sommets()->list` qui renvoie la liste des `n` sommets : une liste d'entiers de `0` à `n-1`
3. Créer une méthode `voisins(s:int)->list` qui renvoie la liste de tous les sommets voisins de `s`, **mais sans les poids (menant vers ces voisins)**
4. Créer une méthode `ajouter_sommet()->None` qui permet de créer un nouveau sommet. Par défaut, ce nouveau sommet ne devra être relié à aucun autre.

5. Créer une méthode `supprimer_sommet(s:int)->None` qui permet de supprimer un sommet `s` déjà existant.  
Remarque :

    * Cette méthode supprime également toutes les arêtes menant vers le sommet `s` à supprimer
    * Cette méthode renumérote automatiquement tous les autres sommets (afin de pas créer de trous dans la numérotation des sommets).
    * En cas de non existence du sommet, on pourra choisir entre deux stratégies:
        * ou bien lever une erreur (avec `raise`)
        * ou bien simplement ne rien faire...

## Arêtes

1. Créer une méthode `admet_arete(s:int, v:int)->bool` qui accepte en argument deux entiers/sommets `s` et `v` , et qui renvoie un booléen :

    * `True` si les sommets `s` et `v` sont reliés par une arête
    * `False` sinon

2. Créer une méthode `aretes()->list de tuples` qui renvoie la liste de tous les `tuples` `(s,v)` pour lesquels l'arête `(s,v)` existe (sans doublons)
3. Créer une méthode `ajouter_arete(s:int, v:int)->None` qui permet de créer une nouvelle arête entre les sommets `s` et `v`.
4. Créer une méthode `supprimer_arete(s:int, v:int)->None` qui permet de supprimer une arête déjà existante entre les sommets `s` et `v`. 
Remarque : En cas de non existence de l'arête, on pourra choisir entre deux stratégies:

    * ou bien lever une erreur (avec `raise`)
    * ou bien ne rien faire...

5. Créer une méthode `poids(s:int,v:int)->int` qui accepte en entrée deux sommets `s` et `v`, et qui renvoie en sortie le poids de l'arête `s -- v` (en particulier : elle renvoie `0` si l'arête `s -- v` n'existe pas)
6. Créer une méthode `degre(s:int)->int` qui accepte en entrée un sommet `s`, et qui renvoie en sortie son degré (le nombre d'arêtes reliées à `s`)

## Liste de Voisins

1. Modifier le constructeur `__init__(mat=[], liste_voisins=[])`, de sorte que :

    * un graphe puisse être également instancié par une `liste_voisins=[]`. 
    Syntaxe `g1 = Graphe(liste_voisins=lv1)` où `lv1` est une variable contenant la liste des voisins de `g1`
    * Configurer ensuite le constructeur de sorte qu'**on ne puisse instancier un objet graphe qu'avec un seul paramètre**, mais pas les deux paramètres simultanément :

        * soit par une matrice d'adjacence : Syntaxe `g = Graphe(mat = [...])`
        * soit par une liste de voisins : Syntaxe `g = Graphe(liste_voisins = [...])`

2. Créer une méthode `afficher_liste_voisins()` qui affiche la liste des voisins dans un Terminal

3. Créer une méthode `liste_vers_matrice(liste_voisins=[])` qui reçoit en entrée la **liste des voisins** de l'instance `self`, et qui est en charge de peupler la **matrice d'adjacence** de l'instance `self`.
Configurer le contructeur `__init__()` pour que la matrice d'adjacence soit automatiquement calculée, lorsque le paramètre choisi pour l'instanciation du graphe est la `liste_voisins()`. On en profite pour vérifier la symétrie de la matrice d'adjacence.

4. Créer une méthode `mat_vers_liste_voisins()` qui peuple la **liste des voisins** de l'instance courante `self`, à partir de la **matrice d'adjacence**

## Dictionnaire de Voisins

1. Modifier le constructeur `__init__(mat=[], liste_voisins=[], dico_voisins={})`, de sorte que :

    * un graphe puisse être également instancié par une `dico_voisins={}`. 
    Syntaxe `g1 = Graphe(dico_voisins=d1)` où `d1` est une variable contenant le dictionnaire des voisins de `g1`
    * Configurer ensuite le constructeur de sorte qu'**on ne puisse instancier un objet graphe qu'avec un seul paramètre**, mais pas les trois paramètres simultanément :

        * soit par une matrice d'adjacence : Syntaxe `g = Graphe(mat = m1)`
        * soit par une liste de voisins : Syntaxe `g = Graphe(liste_voisins = lv1)`
        * soit par un dictionnaire de voisins : Syntaxe `g = Graphe(liste_voisins = d1)`

2. Créer une méthode `afficher_dico_voisins()` qui affiche le dictionnaire des voisins dans un Terminal

3. Créer une méthode `dico_vers_matrice()` qui convertit le **dictionnaire des voisins** de l'instance `self`, en la **matrice d'adjacence** de l'instance `self`

4. Créer une méthode `mat_vers_dico_voisins()` qui convertit la **matrice d'adjacence** de l'instance `self`, en le **dictionnaire des voisins** de l'instance `self`

## Synchroniser toutes les modélisations

1. Modifier le constructeur `__init__()` et de sorte que les 3 **attributs** suivants soient tous initialement calculés de manière automatique et synchronisée lors de l'instanciation d'un graphe (par n'importe laquelle des 3 méthodes)

    * matrice d'ajacence : `self.m`
    * liste des voisins : `self.liste_voisins`
    * dictionnaire des voisins : `self.dico_voisins`

2. Modifier la classe `Graphe`, de sorte que les attributs `self.m`, `self.liste_voisins` et `self.dico_voisins` soient **toujours synchronisés, quelle que soit la modification (actuelle ou future) effectuée sur le graphe**, en particulier :

    * à chaque fois qu'une arête est créée et/ou supprimée
    * à chaque fois qu'un sommet est créé et/ou supprimé

## Créer une image `.png` d'un graphe, avec le Langage `dot`

1. Créer une méthode ```toDot(filename="test.dot")``` qui écrit/sauvegarde un graphe G dans un fichier texte ```{name}.dot``` (par défaut ```test.dot```), en suivant la syntaxe du langage DOT.  

    Exemple de Syntaxe avec le Langage DOT, et de Rendu associé, pour un graphe <bred>non orienté, non pondéré</bred>, non étiqueté:  

    !!! col _2
        ```bash
        graph G {
          node [shape=circle] # pour que les noeuds du graphe
                              # soient entourés par des cercles
          5;                  # pour afficher un sommet séparé
          0 -- 1;             # pour afficher une arête
          0 -- 2;
          1 -- {2; 4};        # Syntaxe alternative
        }
        ```

        <center>Code en langage <b>dot</b></center>

    !!! col _2 center
        ```dot
        graph G {
          size="2"
          node [shape=circle]
          5;              # pour afficher un sommet séparé
          0 -- 1;         # pour afficher une arête
          0 -- 2;
          1 -- {2;4} ;    # Syntaxe alternative
        }
        ```

        <b>Rendu</b> Image du code <b>dot</b> précédent

2. Créer une méthode `extraire_nom_sans_extension(filename="test.dot":str)->str`, qui accepte en entrée une chaîne de caractère `filename` qui doit être sous la forme `nom_de_fichier.dot` et qui renvoie en sortie la même chaîne de caractère `nom_de_fichier` **mais sans l'extension**`.dot`
Cette méthode `extraire_nom_sans_extension(filename="test.dot":str)->str` devra en outre :

    * vérifier que le `filename` transmis en argument est bien un objet de type `str`, sinon lever une erreur (par exemple avec un `assert`)
    * vérifier que l'extension de la chaîne est bien de la forme, `.dot`, ou renvoyer un message d'erreur adpaté pour corriger cela

3. (aucun code à produire dans cette question) Cette *question* fait la supposition que **PyQt5** est installé sur votre ordinateur (c'est le cas au Lycée)  
La méthode suivante, nommée ```renderPicture(filename="test.dot")```, est une méthode offerte gracieusement qui :

    * Transforme le **fichier texte** ```filename={name}.dot``` (par défaut ```filename=test.dot```) en une image ```{name}.png``` (par défaut `test.png`). 
    * Affiche/Visualise le fichier image `test.png` du graphe, en lançant automatiquement la fenêtre graphique.

    ```python
    def renderPicture(self, filename="test.dot"):
      name = self.extraire_nom_sans_extension(filename)
      import os
      os.system(f"dot -Tpng {name}.dot -o {name}.png")
      from PyQt5 import QtGui, QtWidgets
      app = QtWidgets.QApplication([])
      window = QtWidgets.QWidget()
      HLayout = QtWidgets.QHBoxLayout()
      pixmap = QtGui.QPixmap(name)
      label = QtWidgets.QLabel()
      label.setPixmap(pixmap)
      HLayout.addWidget(label)
      window.setLayout(HLayout)
      window.setWindowTitle("Mon Beau Graphe!")
      window.show()
      app.exec_()
    ```

4. Créer une méthode `show(name="test")` qui fait *le-tout-en-un* :

    * la méthode `show()` crée le fichier `{name}.dot` (par défaut `test.dot`), grâce à la méthode `toDot()`
    * puis, la méthode `show()` convertit le fichier `{name}.dot` (par défaut `test.dot`) en `{name}.png` (par défaut `test.png`), grâce à la méthode `renderPicture()`
    * Elle affiche donc un graphe avec la syntaxe suivante:

    ```python
    m1 = [[0,1,1,0],
          [1,0,1,1],
          [1,1,0,1],
          [0,1,1,0]]
    g1 = Graphe(m1)
    g1.show()   # va générer une image 'test.png' et la montre
    ```

